Kaebaja Mart Toomingas, Rummust palub, et kohus wõtaks tema rehknungi wahet Haawamäe peremehe Mart Borni wahel seletada, sest Born on temale annud ühe wana wankri, kelle üks rattas kohe esimist korda linna minnes katki on läinud, nii et ta Jõelehtmast Harju peremehe käest on pidanud ratta wõtma, et oma tee käidud saaks. Nüüd olla aga Born tema käest selle wankri eest, mis tööga (ilma määrata) pidi tasutud saama, ära wiinud. Need wana wankri tükkid 4 uut rattast, mis 1 rbl. tükk temal maksnud, uued harksahad, mis maksid kolm rubla, üks saha raud, 1rbl. Päiwi on ta Bornile teinud: kaks päewa oma hobusega kewadel kiwa wedanud ja üks päew mättaid, üks päew kartuli wagusi ajanud, 2 odra ja 5 rukki rehte peksnud, Mart Toominga naene üks päew kapsta istutamisel ja 2 pw. kartuhwlid üles wõtmas, siis on weel Borni loomad ühe öö tema kaeras olnud mille ette Born üks külimat kaeru lubanud teine kord Borni sead ära sasinud ja metsa wedanud 40 hakkis rukki wihku.
Peale selle on Born 10 siga ja härg Toominga wiljas pahandust teinud, aga temal on Bornile 2 rbl. raha anda olnud, perenaene ütelnud, et jäegu see kaks rubla selle loomade pahanduse ette.
Kaebataw Mart Born waidleb wastu, et see Toomingale antud wanker ei olnud mitte nii wana, waid ta lasknud need rattad kõik enne seda (Nigulas Remmelga, kes surnud nüüd on) krantsida, ja rehkendab see wanker 10 rbl. alla, ära tagasi wõtta ei olnud tal sest wankrist enam ühtegi, sest Toomingas oli kõik ära häwitanud, peale selle on temal Toominga käest pärida: ühed hobuse hark sahad raud wäätidega, ühe põrsa raha 120 kop. ühe korra hobusega linnas käinud, üks uus look, piip, 1/2 külm. rukki seemet, üks päew härjad kündmas, üks päew rukkid leikamas, 2 pw. weskil hobusega ja üks sõel.
Et kohus neid asju, mis nemad teine teisele on annud, näinud ei ole, iga neid mitut näha tuuagi ei ole, lasi kohus Mart Toomingat ja Mart Borni watastiku pealtkuulmisel neid asju nõnda isi takseerida, milles ilmus et Mart Toominga nõudmine on 20 rbl 20 kop ja Mart Borni nõudmine 17 rbl. 55 kop.
Kohus käskis Mart Toomingat ja Mart Borni mitme asja kõrgehinnatamise pärast neid tulewaks korraks kohtumajasse tuua, kus ka otsus saab tehtud.
